﻿ Có cần_thiết phải chích ngừa ?
Có cần_thiết phải tiêm ngừa ? Nên chích những bệnh gì ? Vì_sao có tai_biến sau khi tiêm ? ... Chúng_tôi đã phỏng_vấn dược_sĩ Đỗ_Tường_Phước - giám_đốc khoa_học Công_ty Sanofi_Pasteur VN .
Ông Phước nguyên là phó_giám_đốc Trung_tâm Nhi_khoa TP.HCM , tu_nghiệp thạc_sĩ y_học cộng_đồng tại Hà_Lan và Pháp . Ông cho_biết :
- Với trẻ_em , việc tiêm ngừa là rất cần_thiết . Tổ_chức Y_tế thế_giới ( WHO ) cũng khuyến_cáo nên chích ngừa phòng các loại bệnh nguy_hiểm . Việc tiêm văcxin phòng một bệnh nào_đó có_thể tốn 10 USD , nhưng nếu_không tiêm khi bị bệnh có_thể tốn đến hàng trăm USD .
Nhưng thưa ông , sau vụ bảy trẻ_em dưới 2 tuổi bị tai_biến ( một đã tử_vong ) khi tiêm ngừa văcxin Priorix_Varilrix ở Q . 5 , TP.HCM khiến nhiều người lo_lắng ?
- Nhiều năm qua Bộ Y_tế VN đã thực_hiện chương_trình tiêm_chủng mở_rộng miễn_phí cho trẻ_em dưới 1 tuổi , phòng sáu loại bệnh nguy_hiểm , có biến_chứng nặng , nguy_cơ tử_vong cao , theo khuyến_cáo của WHO . Đó là bệnh lao , bạch_hầu , ho_gà , uốn_ván , sởi và bại_liệt . Gần đây bổ_sung thêm bệnh viêm gan siêu_vi B . Ngoài_ra , trẻ_em ở một_số địa_phương có lưu_hành dịch_tễ bệnh viêm não Nhật_Bản cao cũng được Nhà_nước hỗ_trợ tiêm miễn_phí .
Không nên vì một_vài ca tai_biến mà bà_con hoang_mang , không đi chích ngừa !
Tại VN còn lưu_hành nhiều loại bệnh khác như viêm màng não mủ , viêm não Nhật_Bản , thủy_đậu ... Vậy có cần_thiết tiêm ngừa thêm những bệnh này không ?
- Những vùng nào có lưu_hành loại dịch_bệnh gì cũng_nên tiêm ngừa . Như bệnh viêm màng não mủ là bệnh hay gặp ở trẻ_em dưới 5 tuổi , đặc_biệt là dưới 2 tuổi và có_thể để lại di_chứng không tốt cho sức_khỏe . Ngoài_ra , cũng_nên tiêm ngừa viêm não Nhật_Bản , viêm gan siêu_vi B .
Chích ngừa cho trẻ tại Trung_tâm Y_tế dự_phòng TP.HCM
Nếu phụ_huynh có điều_kiện có_thể cho trẻ tiêm ngừa thêm các bệnh thủy_đậu , sởi , quai_bị , rubella ... Riêng các bệnh viêm màng não hay viêm não do virus ... đến nay chưa có văcxin thì_phải phòng_bệnh theo cách khác .
Gần đây có những loại văcxin chỉ cần chích một mũi nhưng có_thể phòng được 4 , 5 bệnh . Nhiều người lo_lắng có khi_không tốt cho cơ_thể ?
- Có những văcxin đa tác_dụng chích một mũi nhưng bảo_vệ cơ_thể không bị mắc đến năm bệnh . Điều này không có hại cho sức_khỏe mà_còn có một_số thuận_lợi là cha_mẹ không phải mất thời_gian đưa trẻ đi tiêm nhiều lần ; trẻ đỡ đau do không phải tiêm nhiều lần ; việc quản_lý , bảo_quản kho thuốc cũng dễ_dàng hơn .
Tuy_nhiên , văcxin đa tác_dụng luôn có giá_thành cao hơn văcxin phòng từng bệnh đơn_lẻ .
Ông có_thể cho_biết khi nào thì không nên chích ngừa ? Một người chích nhiều lần , chích liên_tục một_số văcxin phòng_bệnh thì_có ảnh_hưởng cơ cánh_tay hay không ?
- Nếu đang bị sốt , bị bệnh , cơ_thể suy_nhược ... thì không nên chích . Việc tiêm_chủng đã có từ 50-60 năm nay , nhưng cho_đến nay chưa có tài_liệu nào nói đến việc tiêm_chủng nhiều lần , liên_tục có ảnh_hưởng đến cơ bao_giờ . Hơn_nữa , lịch tiêm_chủng ở trẻ_em đã được WHO , Bộ Y_tế VN có phác_đồ hướng_dẫn các cơ_sở y_tế để đảm_bảo tạo kháng_thể sớm cho trẻ mà vẫn an_toàn , hợp_lý .
Chích ngừa ở đâu ?
Việc chích ngừa các bệnh trong chương_trình tiêm_chủng mở_rộng đã được Bộ Y_tế triển_khai đến tận các trạm y_tế phường xã . Sau khi trẻ sinh , phụ_huynh đưa trẻ đến các trạm y_tế phường để chích ngừa miễn_phí .
Đối_với những bệnh chưa nằm trong chương_trình , có_thể đến Viện_Pasteur TP.HCM , Trung_tâm Y_tế dự_phòng TP , Bệnh_viện Nhi_Đồng 1 và 2 , 24 đội y_tế dự_phòng quận huyện và một_số bệnh_viện sản , bệnh_viện tư_nhân được phép chích ngừa của Sở Y_tế TP.HCM .
Nhà_sản_xuất thường khuyến_cáo rằng có một tỉ_lệ nhỏ sau chích ngừa có_thể bị tai_biến do tác_dụng phụ của thuốc gây ra . Vì_sao có tác_dụng phụ này , và khi xảy_ra có_thể nguy_hiểm đến tính_mạng ?
- Việc tiêm_chủng văcxin là đưa vào cơ_thể người một kháng_nguyên ( protein ) về một loại bệnh nhằm để cơ_thể của người được tiêm ngừa tạo ra kháng_thể chống lại bệnh đó . Việc đưa một protein lạ vào cơ_thể thường cơ_thể sẽ chống lại . Phản_ứng dễ gặp sau chích là sốt , đau , đỏ , sưng nơi tiêm . Đây là phản_ứng phụ gần_như loại văcxin nào cũng có .
Có_khi có thêm nổi hạch , tiêu_chảy , dị_ứng ( mẩn đỏ da , ngứa ) , môi tím_tái . Tuy_nhiên , phản_ứng nhiều hay ít , nặng hay nhẹ còn tùy_thuộc cơ_địa , sức đề_kháng của mỗi người . Những phản_ứng này thường không gây nguy_hiểm đến tính_mạng .
Nếu chỉ là phản_ứng thông_thường , sốt nhẹ , nổi hồng ban khu_trú nơi chích ... chỉ cần theo_dõi ở nhà , uống thuốc hạ sốt , giảm đau . Trường_hợp có sốt cao , uống thuốc hạ sốt mà không hạ được , nơi chích sưng to , tím_tái môi , đầu chi , nổi đỏ da nhiều ... nên đến bệnh_viện khám để được theo_dõi , điều_trị .
Kỹ_thuật tiêm sai , không đảm_bảo vô_trùng có_thể gây tai_biến cho người chích ngừa không , thưa ông ?
- Việc chích ngừa phải đảm_bảo đúng kỹ_thuật , phải vô_trùng tuyệt_đối . Trước khi chích thông_thường phải làm cho văcxin “ nguội ” bằng nhiệt_độ bình_thường . Không lấy văcxin còn đang ở nhiệt_độ 20C đem ra chích liền . Đồng_thời phải lắc trộn thật đều mới lấy ra tiêm .
Khi chích , tuyệt_đối không được tiêm vô mạch_máu , tránh tiêm vô hạch bạch_huyết vì có_thể gây ra phản_ứng phụ khác như sưng , viêm chỗ chích . Khi chích phải lấy bông_gòn có alcohol để sát_trùng ngoài da , đợi alcohol bay_hơi rồi mới chích . Chích xong dùng bông_gòn sạch vô_trùng đắp lên . Không được lấy bông_gòn có alcohol đắp lên vết chích vì có_thể giết chết virus hoặc vi_khuẩn tạo ra kháng_thể . Xin cảm_ơn ông .
Theo Tuổi_Trẻ
